# Demostraciones matemáticas para H entonces T

1. [Método directo](#directo)
2. [Método indirecto (o contrarrecíproco)](#indirecto)
3. [Por el absurdo/contradicción](#absurdo/contradicción)
4. [Inducción](#inducción)

## Método directo <a name="directo"></a>

Asumimos que la hipótesis es verdadera y demostramos que la tesis también lo es.

**Ejemplo:** Demostrar que si $n$ es un número entero impar, entonces $n^2$ es un número entero impar.

**Demostración:** Supongamos que $n$ es un número entero impar.  
Entonces, $n = 2k + 1$ para algún número entero $k$.  
Por lo tanto, $n^2 = (2k + 1)^2 = 4k^2 + 4k + 1 = 2(2k^2 + 2k) + 1$.  
Como $2k^2 + 2k$ es un número entero, $n^2$ es un número entero impar.

## Método indirecto <a name="indirecto"></a>

Demostramos que si la tesis es falsa, entonces la hipótesis también lo es; dado que, la negación de la tesis es verdadera si y solo si la negación de la hipótesis es verdadera.

**Ejemplo:** Demostrar que si $a\cdot b$ es un número par, $a$ o $b$ o ambos son pares.

**Demostración:** Supongamos que $a$ y $b$ son números enteros impares.  
Entonces, $a = 2k + 1 y b = 2k' + 1$ para algunos números enteros $k$ y $k'$.  
Por lo tanto, $a\cdot b = (2k + 1)(2k' + 1) = 4kk' + 2k + 2k' + 1 = 2(2kk' + k + k') + 1$.  
Como $2kk' + k + k'$ es un número entero, $a\cdot b$ es un número impar.

## Por el absurdo/contradicción <a name="absurdo/contradicción"></a>

Asumimos que la hipótesis es verdadera y la tesis es falsa, y llegamos a una contradicción.

**Ejemplo:** Demostrar que si $a/b$ es $\sqrt{2}$, entonces $a$ o $b$ o ambos son irracionales. 

**Demostración:** Suponemos que $a/b$ es $\sqrt{2}$ y que $a$ y $b$ son racionales.  
Entonces, $a = m/n$ y $b = p/q$ para algunos enteros $m$, $n$, $p$ y $q$.  
Por lo tanto, $a/b = m/n / p/q = mq/np$.  
Como a/b = $\sqrt{2}, mq/np = \sqrt{2}$.  
Por lo tanto, $mq = np \cdot \sqrt{2}$.  
Como mq y np son enteros, $\sqrt{2}$ es racional: lo cual es contradictorio.

## Inducción <a name="inducción"></a>

**Principio de Inducción Matemática:**  
Dado $P(n)$, donde n es un número natural o cero, se demuestran lo siguiente:
1. $P(n_0)$ es verdadero (Paso base)
2. Para todo h mayor o igual a $n_0$, si $P(h)$ es verdadero, entonces $P(h+1)$ es verdadero (Paso inductivo)

**Ejemplo 1:** Demostrar que $\sum_{i=1}^{n} 2i = n(n+1)$ para todo número natural $n$.

**Demostración:** Para $n = 1$, $2\cdot 1 = 1(1+1)$.  
Supongamos que la fórmula es verdadera para $n = k$.  
Entonces, $\sum_{i=1}^{k} 2i = k(k+1)$.  
Para $n = k+1$:  
$\sum_{i=1}^{k+1} 2i = k(k+1) + 2(k+1) = (k+1)(k+2)$  
Esto equivale a $k'(k'+1)$ con $k' = k+1$.  
Por lo tanto, la fórmula es verdadera para todo número natural $n$.

**Ejemplo 2:** Demostrar que para todo número natural n, $8^n-5^n$ es divisible por 3.

**Demostración:** Para $n = 1$, $8^1-5^1 = 3$ que es divisible por 3.  
Supongamos que la fórmula es verdadera para $n = k$.  
Entonces, $8^h-5^h = 3k$ para algún número entero $k$.  
Para $n = h+1$:  
$8^{h+1}-5^{h+1} = 8\cdot 8^h-5\cdot 5^h = 8(8^h-5^h) + 3\cdot 5^h = 8(3k) + 3\cdot 5^h = 3(8k + 5^h)$.  
Por lo tanto, $8^{h+1}-5^{h+1}$ es divisible por 3.